蘋人誌：黑警死全家不是詛咒 是．預．言—王喜

蘋人誌：黑警死全家不是詛咒
是．預．言—王喜

「王喜」這個藝名來自余華小說《活着》，近來他拍攝節目《警棍》，又在《頭條新聞》主持〈驚方訊息〉，擺明叫板香港警察，更有間接加速TVB停播港台節目的嫌疑。去年首十個月香港出現近六千具無可疑屍體，他竟然活着。

出身差人，最初寫專欄提醒後輩，後來休班警配備伸縮警棍，可以24小時啟動伸縮事件，他便拍攝《警棍》，用一個不會即時被捕的表達方法向公眾說話，他說：「到了油塘高翔苑慘劇，有人以很不自然的姿態滑出氣窗，墮樓死亡，我便說得出那五個字。」

「黑警死全家」也許比《唐詩三百首》更能加持，而據他說這五字真言不是詛咒，是預言。

撰文：陳勝藍
攝影：梁志永

當差的經驗讓王喜清楚知道，電視電影上的耿直美好，就只有在螢幕上才看得到。

王喜生於六七暴動，去年見證反送中運動，一百萬、二百萬加一人經過軍器廠街，五字真言此起彼落，遙遙向警察總部祝福加持，卻不曾出自他的嘴巴，到底帶槍數載。終究破了戒，他解構忠誠勇毅（進）不能承受的五個字：「歸根究柢那五個字不是詛咒，是預言，預言可以不實現，預言沒有邪惡。如果預言是邪惡，所有求籤的籤文都是邪惡，因為籤文都是預言，『人民多暴卒』是預言。」

放低尊嚴 學做皇家警察

他說那五個字甚至只是祈請，預言無罪，祈請有理，「大家不用緊張，不要太認真，說了這五個字又要去平機會，又要舉報，又話有暴力成份。不是啊，預言而已，預言中就中，預言不中的話可以不中。」佛經他看得多了，中文好得很，說：「詛咒與預言的分別在於詛咒必定有前因後果同時出現，你怎樣怎樣，我就怎樣怎樣，這就是詛咒。」同一道埋，五大訴求缺一不可也是預言，「所以大家不要一來就起螯，聽到第一次聽到的東西不要覺得人家詛咒你。放鬆點，寬容點，如果你沒有做壞事的話。」

警察玻璃心，莫說全家，單是老母也不能提，其實一旦當差，老母的身體便不是自己的，話說當年阿喜第一天在學堂列隊，沙展對學警說：「各位早晨，X你老母，將你啲尊嚴放入信封貼個郵票，寄返你屋企！」畢業前又訓示：「記住，唔好俾人X兩句就着（火），着住套軍旗見得光，就係街外人發洩整蠱嘅目標！」

23至26星期的學堂訓練將學生哥脫胎換骨，變成一個保護他人生命及財產的超人，王喜解釋：「所以那20多個星期的訓練很逼切，一定要壓縮社會現實、所有不能忍受的事，灌輸及呈現給學員。你怕被人用粗口罵？我就由朝到晚罵你，令你第一不以為意，第二你知道這不是侮辱，而是令你變得冷靜，懂得隨機應變，不被低劣的幌子影響你的判斷。」

上世紀80年代末伍靜國出任警察訓練學校校長，從此不一樣，禁絕粗口，停止體罰，「突然好像半島酒店開班請人執房，入去訓練的人都以禮相待，『陳生，瞓醒未呀？精神唔錯喎，不如你用力提高隻腳蹬落地下啦！』」如此一來現在少爺兵一旦碰上粗口便情緒放題，胡椒放題，「他們沒有控制情緒的技巧，除了影響執法上的判斷，你別忘記他是一個流動軍火庫，有一支槍、12發子彈，如果他不能控制自己的情緒，這12發子彈便不是打在壞人身上。」

《頭條新聞》內的〈驚方訊息〉，成為市民與政府間對言論自由的角力代表，令王喜這位「忠勇毅」備受關注。

沒有睡不着的理由

回歸前的皇冠徽章比現在幾多粒花都要耀眼，當時市民信任警察，賦予種種法律權力。時至今日權力不變，只是行使的人不如前，加上可以隱藏身份的特權，黑警就是這樣練成的，王喜說：「一直以來大家用盡不同方法，講的，做的，唱的，我們不是阻止差人執法，我們是阻止差人犯法，因此街頭才有衝突。」

他只好化身忠勇毅，充當教官，對差人明踩暗寸，「所以我用一個令他們感覺到不舒服的方法，因為任何教訓必須要一個令對方注意的途徑，令他alert，而這些途徑必定不是『阿仔你真係乖，畀粒糖你食，你聽我講……』你一定要他們有點不舒服，周身唔聚財。」學堂應該教而沒教的，他來教，「但不要對效果有太大期望，他們會恍然大悟，始終隔了個屏幕，而且沒有直接的利益衝突（懲罰）。」

記者說近來王喜很紅，他忙道：「今日我突然有很多媒體關注，源於過去幾個月很多人流血，斷手斷腳，所以我很介意大家說我紅。我只是沒膽子流血、斷手斷腳，只能用我一張嘴、口水和data，為香港做些貢獻。」

記者問他，昔日有警暴嗎？「有，但以我所知警暴只在三類人身上出現，性侵犯、毒品、老人家是受害人，涉嫌干犯這三類罪行的人，在特定環境特定空間受到特定對待。但我相信即使我告訴別人，我也不會得到任何投訴或被舉報，我相信很多人希望借皇家香港警察雙手作情感上的懲治。」這叫合理不合法，「其實不對，但任何性罪行、涉及毒品、老人家受害，你怎忍得手？」王喜本人動過手嗎？「任何會對我構成刑事檢控的問題我都不會作答！」心安理得？「我沒有睡不着覺。」

在警暴出現不久後，王喜已在自家頻道內自製節目《警棍》，諷刺各種不公義的現實狀況。

說好了的哪吒？

他有如警隊呂大樂，很有論述，例如說早年廉政公署成立後，政府一意修補警民關係，針對阿喜這些小伙子，將警察負面形像化作服務社群、為他人着想的偉大情操。硬性手段是成立青少年團體，包括愛丁堡獎勵計劃、公益少年團及15個制服團體，「軟性是用影視作品，電影、電視劇塑造差人也有苦衷一面，違抗命令才達到警惡懲奸目的，差人也有辛酸的一面。食飯時『哪吒不怕海龍王』、『憑傲氣，硬漢子……』久而久之這班小伙子對差人印象便好一點。」

結果王喜成為警員，初出學堂便發現劇情與現實之間有道鴻溝。一晚坐在警車上，沿康寧道往秀茂坪警署進發，左邊功樂道路口駛出的士一輛，對方但見警車便U turn折返，這位新紮師兄向旁邊資深警員報告：「架車有可疑，看見我們便掉頭走，上去看看甚麼事吧？」老差骨答：「你看太多科幻片，胡思亂想。回去吧！」他因此得到綽號「科幻」，更科幻的是翌日功樂道休憩公園有一輛棄置的士，的士司機藏身車尾箱，雙手反縛，慘遭劫殺。

科幻憶述：「我很討厭自己當時何不下車，如果我相信自己對這架車的懷疑，何不多做一點？而拘泥於你是新丁，所以你的judgment應份不被尊重，或者整架警車的主流意見都是回去飲茶，唔好搞咁多嘢，而你屈從，但換來的成本是甚麼？」

王喜除了在旺角十字路口指揮交通、無遮掩地走在遊行大道外，更於區選時親自走訪多個非建制派街站支持。

與惡同行 業報隨身

王喜的瞳孔顏色淺淡，無奈爸爸是養子，無法fact check這家人有沒有外族血統，他在警隊卻做定了局外人，曾在啟德機場發現一名海關高級督察帶着十多個假冒LV袋。下級拘捕另一部門的上級，依例自己部門必須有一名官階比對方更高的人在場見證，然而是日星期天，機場最高級的警察是個警署警長。結果「時沙」着令他護送對方及證物到機場海關報案室，當作沒事發生，說好了的哪吒不怕海龍王呢？

未幾上級調派他到尖沙嘴警署，說：「你咁鍾意拉嘢做嘢，去尖沙嘴，唔好留喺機場，走走走！」一到埗果然做不停手，上級指定區內某一段路必須24小時夜中早三更控告違例泊車，阿喜憶述：「原因我們後來才查到，這一小段街仔其中一間舖頭跟他有過節。」凡此種種令小伙子心灰意冷，終於離開警隊，1992年加入商台，95年投身無綫成為藝人。

回想當差歲月，最難忘還是某次掃黃，某警員到尖沙嘴某色情場所放蛇，事後表明身份，提供服務的女子跟他糾纏，好讓管事的丈夫逃脫，而兩口子前科累累。王喜等人接報到場制服該女子，自問沒有使用過份武力，只將她帶回警署。過不多時收到消息，那丈夫在住所一躍而下，送院前死亡，阿喜自白：「我們嘗試說服自己，那人的死與我們無關，事實也是如此。」

小隊辦公室位於尖沙嘴差館某層走廊盡頭，穿過兩度防煙門才到，外人不至，而且一直上鎖，清潔工人也沒鎖匙，行動期間無人在內。一打開門，但見寫日程的白板掉下，四層金屬文件櫃本來上鎖，上面兩層卻打開了，文件四散，「我們正想將今天這宗Managing VE（經營不道德場所）及Assault police officer襲警寫上去（白板），沒有一支筆寫得出，沒有一支筆有水，就是寫不到這宗案。」

多年後的今天依然歷歷在目，恐怖在線，「所以我奉勸現在執行法律賦予他們的所有香港警察，是有因果的，而因果必然會發生。」王喜語重心長地說：「如果你相信我剛才的口供，如果你相信當時我們做事沒有任何違法、違紀，仍然獲得如此顯現、報應，可想而知如果你直接促使一個人喪失生命，你得到的報應是甚麼。」如有疑問，請參考本文大題。

推 push

推

的士司機 ↔ 墮樓冇可疑
抄牌 ↔ 搞黃店
海關帶假袋 ↔ 警察帶警棍

一模一樣

多謝皇家香港警察！

黑警死全家！

好撚型棍

王喜經歷過嘅原來咁多
真阿Sirrespect

南山三虎

好文共賞

我以為真名

諗極諗唔明 點解會有人對「黑警」咁撚大反應
當有人大鬧「教畜」同「黑記」 教協同記協又有無出過聲反擊? 又或者 當市民大鬧「狗官」政務主任協會又會唔會出黎回應?? 對「黑警死全家」有咁大反應 根本就係有「人」心虛對號入座

權力使人腐化
黑警必死全家

去年首十個月香港出現近六千具無可疑屍體
有咁多？
對上一年呢？

心虛到仆街

佢真係好撚正氣

咁我明白了！
黑警必須死全家！

非乜撚野非建制派呀仆街蘋果

預言。